%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 5\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice*
\begin{enumerate}
\item L'encadrement de 428,352 au centième est :\par
428,35 < 428,352 < 428,36\par
On en déduit que son arrondi au centième  par excès est : 428,36.
\item L'encadrement de 8\,874\,740 à la centaine est :\par
8\,874\,700 < 8\,874\,740 < 8\,874\,800\par
On en déduit que son arrondi à la centaine  par défaut est : 8\,874\,700.
\item L'encadrement de 83,364\,3 au millième est :\par
83,364 < 83,364\,3 < 83,365\par
On en déduit que son arrondi au millième  par défaut est : 83,364.
\item L'encadrement de 77\,658\,800 au millier est :\par
77\,658\,000 < 77\,658\,800 < 77\,659\,000\par
On en déduit que son arrondi au millier  par excès est : 77\,659\,000.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $45 \div \mathbf{5} = 9$
\item $5 - \mathbf{4} = 1$
\item $2 \times 6 = \mathbf{12}$
\item $9 \times 9 = \mathbf{81}$
\item $9 \times 5 = \mathbf{45}$
\item $2 + \mathbf{3} = 5$
\item $\mathbf{3} \times 5 = 15$
\item $15 \div \mathbf{5} = 3$
\item $60 \div 6 = \mathbf{10}$
\item $16 - 7 = \mathbf{9}$
\item $4 \div 1 = \mathbf{4}$
\item $3 - 1 = \mathbf{2}$
\item $6 + 7 = \mathbf{13}$
\item $\mathbf{2} + 6 = 8$
\item $\mathbf{15} - 7 = 8$
\item $7 + 7 = \mathbf{14}$
\item $10 + 8 = \mathbf{18}$
\item $\mathbf{10} \times 5 = 50$
\item $36 \div 9 = \mathbf{4}$
\item $11 - \mathbf{7} = 4$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
7,7 \kern1cm ; \kern1cm 7,792 \kern1cm ; \kern1cm 7,77 \kern1cm ; \kern1cm 1,6\par
1,6 \kern1cm \textless \kern1cm 7,7 \kern1cm \textless \kern1cm 7,77 \kern1cm \textless \kern1cm 7,792
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
2,1 \kern1cm ; \kern1cm 1,952 \kern1cm ; \kern1cm 1,75 \kern1cm ; \kern1cm 1,7\par
2,1 \kern1cm \textgreater \kern1cm 1,952 \kern1cm \textgreater \kern1cm 1,75 \kern1cm \textgreater \kern1cm 1,7
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice*
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=24\degres \qquad \widehat{BCD}=71\degres \qquad \widehat{CDE}=164\degres \qquad \widehat{DEF}=180\degres \qquad \widehat{EFG}=128\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AF)$ et $(BG)$ se coupent au c\oe ur de la cible.
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-99.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](8.69, 3.43){0.4}
\pstGeonode[PosAngle=-267.00](0.83, 4.15){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-110.50](1.86, 0.29){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-244.00](5.18, 2.52){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-72.00](8.98, 3.76){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-278.00](12.79, 5.00){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-34.00, PointSymbol=x](16.10, 2.76){G} \pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle{A}{B}{C}{24\degres}
\pstMarkAngle{D}{C}{B}{71\degres}
\pstMarkAngle{C}{D}{E}{164\degres}
\pstMarkAngle{F}{E}{D}{180\degres}
\pstMarkAngle{E}{F}{G}{128\degres}
\psline[linestyle=dotted](B)(G) \psline[linestyle=dotted](A)(F)
\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice*
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5\times 10 + 9\times \cfrac{1}{1\,000} + 3\times 1 = 53{,}009$
\item $9\times 100 + 4\times \cfrac{1}{10} + 4\times \cfrac{1}{100} = 900{,}44$
\item $7\times \cfrac{1}{1\,000} + 8\times 1 + 7\times \cfrac{1}{100} = 8{,}077$
\item $3\times \cfrac{1}{10} + 9\times 10 + 1\times 100 = 190{,}3$
\item $1\times 10 + 3\times \cfrac{1}{100} + 1\times 100 = 110{,}03$
\item $6\times 1\,000 + 8\times 10 + 1\times 1 = 6\,081$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice*
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
42 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
450 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ \\
320 & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ \\
141 & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
531 & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice*
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{Phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$( ZH )$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){L}(2,1.1){H}(3.5,1.2){Z}
\pstLineAB[nodesepA=-6, nodesepB=-6]{Z}{H}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ OJ )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.6){J}(2,1.4){O}(3.5,1.4){W}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{O}{J}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ UD ]$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.2){C}(2,1.3){U}(3.5,0.7){D}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{U}{D}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ GW ]$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.9){W}(2,1.4){G}(3.5,1.3){C}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{G}{W}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ NK )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.7){Y}(2,1.3){K}(3.5,0.6){N}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{N}{K}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item sept-cent-vingt-six-millions-deux-cent-soixante-trois-mille-cinquante-deux : 
726\,263\,052
\item huit-cent-quarante-sept-millions-douze-mille-neuf-cent-cinquante-deux : 
847\,012\,952
\item deux-cent-soixante-trois unités et cinquante-deux millièmes : 
263,052
\item huit unités et un centième : 
8,01
\item cinq-cent-vingt-sept-millions-huit-cent-un : 
527\,000\,801
\item neuf-cent-soixante-et-onze-millions-deux-cent-soixante-neuf-mille : 
971\,269\,000
\item cent-vingt-neuf unités et cinquante-deux centièmes : 
129,52
\item deux-cent-soixante-neuf millièmes : 
0,269
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 6\,080,96 : 
six-mille-quatre-vingts unités et quatre-vingt-seize centièmes
\item 0,788 : 
sept-cent-quatre-vingt-huit millièmes
\item 1,096 : 
une unité et quatre-vingt-seize millièmes
\item 0,607 : 
six-cent-sept millièmes
\item 297\,608\,096 : 
deux-cent-quatre-vingt-dix-sept-millions-six-cent-huit-mille-quatre-vingt-seize
\item 714\,607\,000 : 
sept-cent-quatorze-millions-six-cent-sept-mille
\item 796\,001\,096 : 
sept-cent-quatre-vingt-seize-millionsmille-quatre-vingt-seize
\item 280\,000\,788 : 
deux-cent-quatre-vingts-millions-sept-cent-quatre-vingt-huit
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice*
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{7\,724}{\mathbf{1\,000}}=7{,}724$
\item $\cfrac{6\,460}{100}=\mathbf{64{,}6}$
\item $\cfrac{22\,430}{\mathbf{10\,000}}=2{,}243$
\item $\cfrac{61\,780}{1\,000}=\mathbf{61{,}78}$
\item $\cfrac{75\,530}{\mathbf{1\,000}}=75{,}53$
\item $\cfrac{45\,860}{\mathbf{1\,000}}=45{,}86$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice*
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{4}{7}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,6)
\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,6)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,6)
\psframe[fillstyle=solid](3,0)(4,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\multips(1,0)(1,0){6}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,6)}
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{19}{14}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,3)
\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,3)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,3)
\psframe[fillstyle=solid](3,0)(4,3)
\psframe[fillstyle=solid](4,0)(5,3)
\psframe[fillstyle=solid](5,0)(6,3)
\psframe[fillstyle=solid](6,0)(7,3)
\psframe[fillstyle=solid](0,3)(1,6)
\psframe[fillstyle=solid](1,3)(2,6)
\psframe[fillstyle=solid](2,3)(3,6)
\psframe[fillstyle=solid](3,3)(4,6)
\psframe[fillstyle=solid](4,3)(5,6)
\psframe[fillstyle=solid](5,3)(6,6)
\psframe[fillstyle=solid](6,3)(7,6)
\rput(8,0){\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,3)}
\rput(8,0){\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,3)}
\rput(8,0){\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,3)}
\rput(8,0){\psframe[fillstyle=solid](3,0)(4,3)}
\rput(8,0){\psframe[fillstyle=solid](4,0)(5,3)}
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](8,0)(15,6)
\multips(1,0)(1,0){6}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,6)}
\rput(8,0){\multips(1,0)(1,0){6}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,6)}}
\multips(0,3)(0,3){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(7,0)}
\rput(8,0){\multips(0,3)(0,3){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(7,0)}}
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{4}{4}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(7,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{6}{8}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(2,1)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(4,1)
\psframe[fillstyle=solid](0,1)(2,2)
\psframe[fillstyle=solid](2,1)(4,2)
\psframe[fillstyle=solid](0,2)(2,3)
\psframe[fillstyle=solid](2,2)(4,3)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\multips(2,0)(2,0){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}
\multips(0,1)(0,1){3}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(4,0)}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice*
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\psframe(0,0)(18,8)
\pstGeonode[PointName={I,B,H},PosAngle={293.5,312,275}](7.60,3.00){a00}(12.06,7.01){a10}(1.62,2.48){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={A,E,F},PosAngle={293.0,315,271}](8.50,1.60){a01}(12.74,5.84){a11}(2.50,1.50){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={T,Y,L},PosAngle={2.0,78,286}](7.50,5.70){a02}(1.63,6.95){a12}(1.73,4.05){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={W,K,N},PosAngle={215.0,294,136}](12.00,1.00){a03}(17.48,3.44){a13}(16.17,5.32){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{multicols}{4}
$\widehat{BIH}=143\degres$\par
angle obtus\par
$\widehat{EAF}=136\degres$\par
angle obtus\par
$\widehat{YTL}=28\degres$\par
angle aigu\par
$\widehat{KWN}=22\degres$\par
angle aigu\par
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice*
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={A,F}](3;72){a}(3;252){b}
    \pstGeonode[PointName={I,J}](2.5; 109){c}(2.6; 308){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{d}{a}
    \pstProjection[PointName=none]{d}{a}{b}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{b}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{b}{e}{d}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{a}{b}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{a}{b}{d}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{d}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(AF)$ passant par $J$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(JA)$ passant par $F$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={D,H}](3;17){a}(3;197){b}
    \pstGeonode[PointName={K,T}](2.4; 62){c}(2.5; 236){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{b}{d}
    \pstProjection[PointName=none]{b}{d}{c}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{c}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{c}{e}{b}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{a}{d}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{a}{d}{c}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{c}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(DT)$ passant par $K$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(HT)$ passant par $K$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice*
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 965387 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 5 soit le chiffre des unités : 
965,387
\item le chiffre 7 soit le chiffre des centaines : 
96\,538\,700
\item le chiffre 6 soit le chiffre des milliers : 
96\,538,7
\item le chiffre 6 soit le chiffre des millièmes : 
0,096\,538\,7
\item le chiffre 6 soit le chiffre des dizaines : 
965,387
\item le chiffre 7 soit le chiffre des dixièmes : 
96\,538,7
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice*
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
  \item Le produit des facteurs \numprint{73.7} et \numprint{4.638}.
    \begin{description}
      \item[1\iere{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
       
      &
      7
      &
      3
       ,
      &
      7
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
      4
       ,
      &
      6
      &
      3
      &
      8
       \\ \hline
       
      &
       
      &
       
      &
      5
      &
      8
      &
      9
      &
      6
       \\
       
      &
       
      &
      2
      &
      2
      &
      1
      &
      1
      &
      0
       \\
       
      &
      4
      &
      4
      &
      2
      &
      2
      &
      0
      &
      0
       \\
      2
      &
      9
      &
      4
      &
      8
      &
      0
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      3
      &
      4
      &
      1
       ,
      &
      8
      &
      2
      &
      0
      &
      6
       \\
    \end{tabular}
      \item[2\ieme{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
      4
       ,
      &
      6
      &
      3
      &
      8
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
       
      &
      7
      &
      3
       ,
      &
      7
       \\ \hline
       
      &
       
      &
      3
      &
      2
      &
      4
      &
      6
      &
      6
       \\
       
      &
      1
      &
      3
      &
      9
      &
      1
      &
      4
      &
      0
       \\
      3
      &
      2
      &
      4
      &
      6
      &
      6
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      3
      &
      4
      &
      1
       ,
      &
      8
      &
      2
      &
      0
      &
      6
       \\
    \end{tabular}
  \end{description}
  \[ \boxed{\numprint{73.7} \times \numprint{4.638} = \numprint{341.8206}} \]
  \item La somme des termes \numprint{953.64} et \numprint{46595}.\par
    \begin{tabular}[t]{*{9}{c}}
      &
      \tiny   &
      \tiny 1 &
      \tiny 1 &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   \\
      &
        &
        &
      9 &
      5 &
      3 &
      , &
      6 &
      4 \\
      $+$ &
      4 &
      6 &
      5 &
      9 &
      5 &
      , &
      0 &
      0 \\
      \hline
      &
      4 &
      7 &
      5 &
      4 &
      8 &
      , &
      6 &
      4 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{953.64} + \numprint{46595} = \numprint{47548.64}} \]
    \item La différence des termes \numprint{20626} et \numprint{826.18}.\par
      \begin{tabular}[t]{*{9}{c}}
      &
      2 &
      $^1$
      0 &
      $^1$
      6 &
      $^1$
      2 &
      $^1$
      6 &
      , &
      $^1$
      0 &
      $^1$
      0 \\
      $-$ &
       
      $_1$
      &
       
      $_1$
      &
      8
      $_1$
      &
      2
      $_1$
      &
      6
      $_1$
      &
      , &
      1
      $_1$
      &
      8
      \\
      \hline
      &
      1 &
      9 &
      7 &
      9 &
      9 &
      , &
      8 &
      2 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{20626} - \numprint{826.18} = \numprint{19799.82}} \]
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice*
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\mathbf{44{,}7} \div 10\,000 = 0{,}004\,47$
\item $0{,}000\,1 \times 8{,}19 = \mathbf{0{,}000\,819}$
\item $10 \times 3{,}61 = \mathbf{36{,}1}$
\item $0{,}001 \times 0{,}294 = \mathbf{0{,}000\,294}$
\item $34{,}1 \div 100 = \mathbf{0{,}341}$
\item $0{,}01 \times 15 = \mathbf{0{,}15}$
\item $\mathbf{1\,000} \times 5{,}5 = 5\,500$
\item $100 \times \mathbf{51{,}6} = 5\,160$
\item $48{,}3 \div 10 = \mathbf{4{,}83}$
\item $0{,}1 \times \mathbf{6{,}97} = 0{,}697$
\item $0{,}73 \div 1\,000 = \mathbf{0{,}000\,73}$
\item $10\,000 \times 0{,}784 = \mathbf{7\,840}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice*
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(DH)\perp(DL)$\par et\par $(LP)\perp(DL)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.28 mul 0.127 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.28 mul -0.522 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.781 mul}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={D,H} ,PosAngle=173](0.0,0.0){i1}(-0.76,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={L,P} ,PosAngle=173](-1.0,-0.781){i2}(-1.268,1.1){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.407,1.1){c1}(-1.408,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i1}{a1}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i2}{b1}
\end{pspicture*} &
Si deux droites sont perpendiculaires à une même troisième alors elles sont parallèles entre elles. &
$(DH)//(LP)$ \\
  \hline
\hline
$(d_3)//(d_1)$\par et\par $(d_3)//(d_2)$ & 
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.176 mul -0.053 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.176 mul -0.561 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.176 mul 0.759 add}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=55,PointName={(d_3),none}](-1.5,-0.317){a1}(1.5,0.211){a2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=-35.0,PointName={(d_1),none}](-1.5,-0.826){b1}(1.5,-0.298){b2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=55.0,PointName={(d_2),none}](-1.5,0.495){c1}(1.5,1.023){c2}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute parallèle à l'une est parallèle à l'autre. &
$(d_1)//(d_2)$ \\
  \hline
\hline
$(d_3)//(d_2)$\par et\par $(d_3)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 1.035 mul 0.2 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 1.035 mul -0.376 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -0.966 mul}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_3)} ,PosAngle=91](0.0,0.0){i1}(0.869,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_2)} ,PosAngle=91](0.0,0.0){i2}(1.425,1.1){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_1)}](-1.14,1.1){c1}(1.139,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c1}{i1}{a1}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre. &
$(d_2)\perp(d_1)$ \\
  \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = 18 dix-huitièmes
\item 1 unité = 3 tiers
\item 9 unités = 162 dix-huitièmes
\item 9 unités = 27 tiers
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{189}{18}\right)$
\item $\left(\cfrac{205}{18}\right)$
\item $\left(\cfrac{29}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{32}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{160}{16}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{204}{18}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{34}{3}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{186}{18}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{31}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(54 mm,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 9}
\rput[t](54 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](108 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](162 mm,-3mm){\centering 12}
\rput[t](81.1 mm,4mm){\centering $A$}
\rput[t](129.1 mm,4mm){\centering $B$}
\rput[t](36.1 mm,4mm){\centering $C$}
\rput[t](90.1 mm,4mm){\centering $D$}
\rput[t](54.1 mm,4mm){\centering $E$}
\rput[t](126.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](72.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice*
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,1.0){a}(-2.0,2.5){b}(-2.0,-1.0){c}(-0.5,-1.5){d}(3.0,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;0){A}(4.5;0){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.0,1.5){a}(-2.5,2.0){b}(-3.0,-2.0){c}(-1.0,-1.0){d}(2.0,-3.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,0.5){a}(-2.5,2.0){b}(-3.0,1.5){c}(-0.5,-1.0){d}(3.0,-2.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice*
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,8){
\psframe[linestyle=dashed](5, 10)(1, 0)
\psframe[linestyle=dashed](1, 0)(0, 10)
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 10)(0, 10)(1, 0)
\rput(1.00,6.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}} 
}
\rput(6,8){
\psframe[linestyle=dashed](0, 0)(7, 10)
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 0)(7, 10)
\rput(4.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}} 
}
\rput(14,12){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(6, 6)
\rput(3.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\psframe[linestyle=dashed](0,0)(5,5) \rput(3.00,2.00){\pscirclebox{1}} \rput(1.00,3.00){\pscirclebox{2}} \rput(1.00,1.00){\pscirclebox{3}}
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 0)(3, 5)(0, 4)
\rput(2.00,2.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}}
}
\rput(6,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 5)
\rput(3.00,2.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}}
}
\rput(14,2){
\pspolygon(8, 0)(22, 0)(14, 9)(0, 9)
\psframe[linestyle=dashed, fillstyle=hlines](8, 0)(22, 9)
\rput(11.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}} 
}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Aire de la figure 1 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(5 \times 10) \div 2= 25$~unités d'aire
\item Aire de la figure 2 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(7 \times 10) \div 2= 35$~unités d'aire
\item Aire de la figure 3 : $6 \times 6 = 36$~unités d'aire
\item Aire de la figure 4 : on calcule l'aire du rectangle en pointillés et on soustrait les aires des triangles rectangles \pscirclebox{1}, \pscirclebox{2} et \pscirclebox{3}.\par
$(5 \times 5) - (2 \times 5) \div 2 - (3 \times 1) \div 2 - (5 \times 4) \div 2 = 8{,}5$~unités d'aire
\item Aire de la figure 5 : $7 \times 5 = 35$~unités d'aire
\item Aire de la figure 6 : c'est l'aire du rectangle en pointillés.\par
$14 \times 9 = 126$~unités d'aire
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice*
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EHIQRTUX.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){H}
\rput[bl](2.6,-0.22){I}
\rput[bl](0.15,-0.22){Q}
\rput[bl](1.4,3.08){R}
\rput[bl](3.58,3.04){T}
\rput[bl](3.58,1.04){U}
\rput[bl](1.58,1.04){X}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](10.05,0.2){I}
\rput[bl](8.71,-0.1){H}
\rput[bl](8.1,0.79){Q}
\rput[bl](6.8,0.2){E}
\rput[bl](10.06,2.5){U}
\rput[bl](8.68,2.27){T}
\rput[bl](7.08,2.54){R}
\rput[bl](8.5,2.83){X}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [RE].\par 
[RX], [RT], [EQ] et [EH] sont les arêtes perpendiculaires à [RE].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [TR]. \par 
[HE], [IQ] et [UX] sont les arêtes parallèles à [TR].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[56,8]{dam^2}=\unit[5\,680]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[56,8]{hm^2}=\unit[0,568]{km^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[6,12]{dm^2}=\unit[0,061\,2]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[93,3]{dam^2}=\unit[933\,000]{dm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,37]{cm^2}=\unit[537]{mm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,91]{dm^2}=\unit[0,059\,1]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{13}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{2}{c|}{$\rm km^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm hm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dam^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm m^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm cm^2$} &\multicolumn{2}{c}{$\rm mm^2$}\\ \hline
 & & & & \textcolor{blue}{5}& \textcolor{blue}{6}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{blue}{5}& \textcolor{blue}{6}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{6}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{1}& \textcolor{blue}{2}& & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{3}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{3}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{3}& {\textcolor{blue}{7}\Rnode{virg1}{\virgule}}
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{1}& & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[93,7]{dm^3}=\unit[93\,700\,000]{mm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[61,7]{dm^3}=\unit[61\,700]{cm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[29,7]{dm^3}=\unit[29\,700]{cm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[69,1]{dam^3}=\unit[69\,100\,000]{dm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[95,7]{km^3}=\unit[95\,700\,000]{dam^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[2,37]{dm^3}=\unit[2\,370]{cm^3}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{20}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{3}{c|}{$\rm km^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm hm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dam^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm m^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm cm^3$} &\multicolumn{3}{c}{$\rm mm^3$}\\ \hline
 & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{3}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{2}& \textcolor{blue}{9}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{9}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{1}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{2}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{3}& \textcolor{blue}{7}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item 9,88~L=0,098\,8~hL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
{0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}} & 0& 9\Rnode{virg0}{\ }& 8& 8& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 7,33~dam=0,733~hm\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
0 & {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 7\Rnode{virg0}{\ }& 3& 3& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 76,5~km=76\,500~m\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
76\Rnode{virg0}{\ } & 5& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 59,6~cg=0,000\,596~kg\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
kg & hg & dag & g & dg & cg & mg \\ \hline
{0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}} & 0& 0& 0& 5& 9\Rnode{virg0}{\ }& 6
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 7,68~dag=76\,800~mg\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
kg & hg & dag & g & dg & cg & mg \\ \hline
0 & 0& 7\Rnode{virg0}{\ }& 6& 8& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 56,8~hm=568\,000~cm\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
5 & 6\Rnode{virg0}{\ }& 8& 0& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\end{enumerate}
\end{multicols}
{
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_aire_diques
\exercice*
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\pscircle[fillstyle=solid](0,0){1.5}
\pscircle[fillstyle=solid, fillcolor=white](0,0){1}
\psdots[dotstyle=x](0,0)
\rput(0.3;60){$O$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
On considère deux cercles de centre $O$ et de diamètres respectifs $\unit[80]{cm}$ et $\unit[120]{cm}$.\par
Calculer l'aire de la couronne circulaire (partie colorée) comprise entre les deux cercles en arrondissant le résultat au $\unit{cm^2}$ le plus proche.
\par\dotfill{}\\

Un disque de diamètre $\unit[120]{cm}$ a pour rayon $120 \div 2 = \unit[60]{cm}$. Calculons son aire:
\[\pi \times 60^2 = \pi \times 60 \times 60 = \unit[3\,600 \pi]{cm^2}\]
Un disque de diamètre $\unit[80]{cm}$ a pour rayon $80 \div 2 = \unit[40]{cm}$. Calculons son aire:
\[\pi \times 40^2 = \pi \times 40 \times 40 = \unit[1\,600 \pi]{cm^2}\]
L'aire $\mathcal{A}$ de la couronne est obtenue en retranchant l'aire du disque de rayon  $\unit[40]{cm}$  à l'aire du disque de rayon  $\unit[60]{cm}$:
\[\mathcal{A} = 3\,600 \pi  - 1\,600 \pi= (3\,600 - 1\,600)\pi =\unit[2\,000 \pi]{cm^2}\]
L'aire exacte de la couronne est $\unit[2\,000 \pi]{cm^2}$.
En prenant 3,14 comme valeur approchée du nombre $\pi$, on obtient :
\[\mathcal{A}  \simeq 2\,000 \times 3,14\]
\[\boxed{\mathcal{A} \simeq  \unit[6\,280]{cm^2}}\]
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_echelles
\exercice* Sur ce plan, la longueur $a$ mesure en réalité \unit[50]{m} : 

\psset{PointName = none,  PointSymbol = none, unit = 1mm, linewidth = .5pt}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\begin{pspicture}(-10mm, -10mm)(50mm ,50mm)
\pstGeonode[CurveType = polygon, linewidth = 1pt](0, 0)A(50,0)B (50, 44)C (0, 44)D
\pstGeonode(24, 0){E1}(24, 10){E2}(30, 0){F1}(30, 10){F2}
\pstGeonode(50, 16){G1}(30, 16){G2}(30, 25){G3}
\pstGeonode(24, 16){H1}(24, 25){H2}(24, 25){H3}(15, 25){H4}
\pstGeonode(0, 25){K2}(7, 25){K1}
\pstGeonode(24, 37){J1}(24, 44){J2}(30, 37){J3}(30, 44){J4}
\ncline{-|}{E1}{E2}\ncline{-|}{F1}{F2}
\ncline{|-}{J1}{J2}\ncline{|-}{J3}{J4}
\ncline{|-}{K1}{K2}
\ncline{G1}{G2}\ncline{|-|}{G3}{G2}
\ncline{|-|}{H1}{H2}\ncline{-|}{H3}{H4}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ,linecolor = enonce]{<->}{D}{C}  \Aput{\color{enonce} a}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{B}{G1}  \Bput{ b}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{F1}{B}  \Bput{ c}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{A}{D}  \Aput{ d}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'échelle de ce plan.\par
Sur le plan, je mesure que $a=\unit[5]{cm}$.\par
Or on sait que en réalité $a = \unit[50]{m} = \unit[5\,000]{cm}$
 et  $50\,000 \div 50 = 1\,000$.\par
L'échelle de ce plan est donc $1/1000^e$.
\item Déterminer les longueurs réelles $b$, $c$ et $d$.

Grâce à la question précédente, je peux compléter le tableau :

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c}
\multicolumn{1}{c}{}&\multicolumn{1}{c}{$a$}&\multicolumn{1}{c}{$b$}&\multicolumn{1}{c}{$c$}&\multicolumn{1}{c}{$d$}\\
\cline{1-5}
Sur le plan (en cm)  & 5 & 1,6 & 2 & 4,4 &\rnode{plan1}{}\\
\cline{1-5}
En réalité (en cm)  & 5\,000 & \bf1\,600 & \bf2\,000 & \bf4\,400 &\rnode{plan2}{}\\
\cline{1-5}
\end{tabular}

\ncbar{->}{plan1}{plan2}\Aput{$\times 1000$}
Pour conclure, on convertit ses longueurs en m :\par
$$a = \unit[50]{m} \quad ; \quad b = \unit[16]{m} \quad ; \quad c  = \unit[20]{m} \quad ; \quad d =\unit[44]{m}$$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_quadrilatere
\exercice*
\begin{enumerate}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\definecolor{calcul}{rgb}{0.13,0.54,0.13}
\psset{MarkAngleRadius=0.7,PointSymbol=none,dotscale=2}
\item Tracer un rectangle $BLAS$ tel que $LS=\unit[6,7]{cm}$ et $\widehat{ALS}=25\degres$.\par
\figureadroite{
\begin{pspicture}(-0.4,-1)(6.472,3.832)
\pstTriangle(0,0){L}(6.072,0){A}(6.072,2.832){S}
\pstGeonode[PosAngle=135](0,2.832){B}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{B}{S}{A}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{A}{L}{B}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{S}{A}{L}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{L}{B}\pstLineAB[nodesepB=-1]{S}{B}\pstLineAB[nodesepB=-1]{L}{A}\pstLineAB[nodesep=-1]{A}{S}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(6.072,2.832)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[6,7]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{A}{L}{S}{25\degres}
\end{pspicture}}{
\begin{enumerate}
\item On tracer le segment $[LS]$ mesurant $\unit[6,7]{cm}$ ;
\item la demi-droite $[LA)$ en mesurant \mbox{$\widehat{ALS}=25\degres$} ;
\item puis la perpendiculaire à $[LA)$ passant par~$S$ ;
\item On tracer enfin les angles droits en $L$ et en $S$ pour placer le point~$B$.
\end{enumerate}}
\item Tracer un parallélogramme $YVJX$ tel que $YX=\unit[5,7]{cm}$, $VY=\unit[4,1]{cm}$ et $\widehat{XYV}=57\degres$.\par
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[YX]$ mesurant $\unit[5,7]{cm}$ ;
\item On mesure l'angle  $\widehat{XYV}=57\degres$ puis on place le point~$V$ ;
\item enfin on reporte les longueurs $VJ=YX$ et $XJ=YV$ pour place le point~$J$.
\end{enumerate}

\begin{pspicture}(-0.4,-1)(8.333,4.439)
\pstGeonode[PosAngle={-135,-45,45,135}](0,0){Y}(5.700,0){X}(7.933,3.439){J}(4.100;57.000){V}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{Y}{V}\pstLineAB{J}{V}\pstLineAB{Y}{X}\pstLineAB{X}{J}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{V}{J}[C_1]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{V}{J}[C_2]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{V}{C_2}{C_1}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{Y}{V}[D_1]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{Y}{V}[D_2]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{Y}{D_2}{D_1}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{X}{J}[C_3]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{X}{J}[C_4]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{X}{C_4}{C_3}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(2.233,3.439)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[4,1]{cm}}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(5.700,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[5,7]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{X}{Y}{V}{57\degres}
\pstLineAB[linestyle=none]{Y}{V}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHashh}
\pstLineAB[linestyle=none]{X}{J}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHashh}
\pstLineAB[linestyle=none]{Y}{X}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHash}
\pstLineAB[linestyle=none]{V}{J}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHash}
\end{pspicture}
\item Tracer un losange $OSZB$ tel que $ZO=\unit[4,4]{cm}$ et $\widehat{SZO}=37\degres$.\par
 Comme $OSZB$ est un losange, on sait que $\widehat{SZO}=\widehat{ZOS}=\widehat{ZOB}=\widehat{OZB}=37\degres$.
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[ZO]$ mesurant $\unit[4,4]{cm}$ ;
\item On trace $\widehat{SZO}$ et $\widehat{ZOS}$ pour construire le point $S$ ;
\item On trace $\widehat{ZOB}$ et $\widehat{OZB}$ pour construire le point $B$ ;
\end{enumerate}

\begin{pspicture}(-0.4,-2.658)(4.800,2.658)
\pstGeonode[PosAngle={-180,0,90,-90}](0,0){Z}(4.400,0){O}(2.000,1.658){B}(2.000,-1.658){S}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{Z}{S}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{O}{B}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB[nodesepA=-1]{S}{O}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB[nodesepA=-1]{B}{Z}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB{Z}{O}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.400,0.000)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[4,4]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce,Mark=MarkHash]{S}{Z}{O}{37\degres}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=calcul,Mark=MarkHash]{O}{Z}{B}{}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=calcul,Mark=MarkHash]{B}{O}{Z}{}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=calcul,Mark=MarkHash]{Z}{O}{S}{}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle
\exercice*
\begin{enumerate}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\definecolor{calcul}{rgb}{0.13,0.54,0.13}
\psset{MarkAngleRadius=0.6,PointSymbol=none}
\item Tracer un triangle $AKI$ rectangle en $A$ tel que $IK=\unit[7]{cm}$ et $\widehat{KIA}=33\degres$.\par
On sait que dans un triangle rectangle, les deux angles aigus sont complémentaires \\ donc $\widehat{KIA}=90\degres-33\degres=57\degres$.\par
\figureadroite{
\begin{pspicture}(-0.4,-1)(7.400,4.197)
\pstTriangle(0,0){I}(7.000,0){K}(4.924,3.197){A}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{I}{A}{K}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{I}{A}\pstLineAB[nodesepB=-1]{K}{A}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(7.000,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[7]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{K}{I}{A}{33\degres}
\color{calcul}\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{A}{K}{I}{57\degres}
\end{pspicture}}{
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[IK]$ mesurant $\unit[7]{cm}$ ;
\item puis la demi-droite $[IA)$ en traçant l'angle~$\widehat{KIA}$ ;
\item puis la demi-droite $[KA)$ en traçant l'angle~$\widehat{IKA}$ ;
\end{enumerate}

}
\item Tracer un triangle $QNX$ isocèle en $X$ tel que $NQ=\unit[5,4]{cm}$,  $\widehat{QNX}=44\degres$. \par
Comme $NQX$ est un triangle isocèle en $X$, on sait que les angles adjacents à la base sont de même mesure donc $\widehat{NQX}=\widehat{QNX}=44\degres$.\par
\begin{pspicture}(-1,-1)(6.400,2.931)
\pstTriangle(0,0){N}(5.400,0){Q}(2.000,1.931){X}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{N}{X}
\pstLineAB[linestyle=none]{N}{X} \lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{Q}{X}
\pstLineAB[linestyle=none]{Q}{X}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(5.400,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[5,4]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{Q}{N}{X}{44\degres}
\color{calcul}\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{X}{Q}{N}{44\degres}
\end{pspicture}
\item Trace un triangle $OVS$ tel que $VS=\unit[6]{cm}$,  $\widehat{SVO}=63\degres$ et $\widehat{VOS}=54\degres$\par
On doit d'abord calculer la mesure de $\widehat{VSO}$.\\
Or la somme des trois angles d'un triangle est égale à 180\degres donc $\widehat{VSO}=180\degres-63\degres-54\degres=63\degres$.\par
\begin{pspicture}(-1,-1)(7.000,6.888)
\pstTriangle(0,0){V}(6.000,0){S}(3.000,5.888){O}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{V}{O}\pstLineAB[nodesepB=-1]{S}{O}
\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{O}{S}{V}{\color{calcul}63\degres}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{V}{O}{S}{54\degres}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(6.000,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[6]{cm}}
\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{S}{V}{O}{63\degres}
\end{pspicture}
\item Trace un triangle $THM$ tel que $TM=\unit[4,5]{cm}$,  $\widehat{MTH}=55\degres$ et $\widehat{TMH}=40\degres$\par
\begin{pspicture}(-0.4,-1)(5.500,3.378)
\pstTriangle(0,0){T}(4.500,0){M}(1.665,2.378){H}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{T}{H}\pstLineAB[nodesepB=-1]{M}{H}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.500,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[4,5]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{M}{T}{H}{55\degres}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{H}{M}{T}{40\degres}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice fractions_egales
\exercice*
Compléter :
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{14}{8}=\dfrac{\mathbf{7}_{(\times 2)}}{4_{(\times 2)}}$
\item $\dfrac{40}{36}=\dfrac{\mathbf{10}_{(\times 4)}}{9_{(\times 4)}}$
\item $\dfrac{2_{(\times 9)}}{5_{(\times 9)}}=\dfrac{\mathbf{18}}{45}$
\item $\dfrac{72}{56}=\dfrac{\mathbf{9}_{(\times 8)}}{7_{(\times 8)}}$
\item $\dfrac{\mathbf{6}_{(\times 9)}}{3_{(\times 9)}}=\dfrac{54}{27}$
\item $\dfrac{2_{(\times 7)}}{8_{(\times 7)}}=\dfrac{14}{\mathbf{56}}$
\item $\dfrac{8_{(\times 6)}}{10_{(\times 6)}}=\dfrac{48}{\mathbf{60}}$
\item $\dfrac{9_{(\times 4)}}{2_{(\times 4)}}=\dfrac{36}{\mathbf{8}}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice priorites
\exercice*
Calculer les expressions suivantes en détaillant les calculs.
\begin{multicols}{3}
\noindent
\[ \thenocalcul = 11\times 4\div 4 \]
\[ \thenocalcul = 44\div 4 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 11} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 11-8\div 4 \]
\[ \thenocalcul = 11-2 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 9} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6+13-11 \]
\[ \thenocalcul = 19-11 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 8} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9+8\times (13-2)\div (9+13) \]
\[ \thenocalcul = 9+8\times 11\div (9+13) \]
\[ \thenocalcul = 9+8\times 11\div 22 \]
\[ \thenocalcul = 9+88\div 22 \]
\[ \thenocalcul = 9+4 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 13} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 4\times 10\div 4+5+3-11 \]
\[ \thenocalcul = 40\div 4+5+3-11 \]
\[ \thenocalcul = 10+5+3-11 \]
\[ \thenocalcul = 15+3-11 \]
\[ \thenocalcul = 18-11 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 7} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9\times 5+10-11\div (3+8) \]
\[ \thenocalcul = 9\times 5+10-11\div 11 \]
\[ \thenocalcul = 45+10-11\div 11 \]
\[ \thenocalcul = 45+10-1 \]
\[ \thenocalcul = 55-1 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 54} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6+7-3\times 10\div 5+13 \]
\[ \thenocalcul = 6+7-30\div 5+13 \]
\[ \thenocalcul = 6+7-6+13 \]
\[ \thenocalcul = 13-6+13 \]
\[ \thenocalcul = 7+13 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 20} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 7{,}9-3+4{,}6\times 1{,}5+7{,}1 \]
\[ \thenocalcul = 7{,}9-3+6{,}90+7{,}1 \]
\[ \thenocalcul = 4{,}9+6{,}90+7{,}1 \]
\[ \thenocalcul = 11{,}80+7{,}1 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 18{,}90} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 2{,}2+7{,}2\times 4{,}4-7+4{,}2 \]
\[ \thenocalcul = 2{,}2+31{,}68-7+4{,}2 \]
\[ \thenocalcul = 33{,}88-7+4{,}2 \]
\[ \thenocalcul = 26{,}88+4{,}2 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 31{,}08} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice produits_fractions
\exercice*
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{5}{56}\times \dfrac{24}{25}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{5}\times \cancel{8}\times 3}{\cancel{8}\times 7\times \cancel{5}\times 5}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{35}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{12}\times \dfrac{18}{35}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{7}\times \cancel{6}\times 3}{\cancel{6}\times 2\times \cancel{7}\times 5}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{10}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{16}\times \dfrac{64}{9}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{9}\times \cancel{16}\times 4}{\cancel{16}\times \cancel{9}\times 1}\]
\[\thenocalcul = 4\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{27}{28}\times \dfrac{32}{45}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{9}\times 3\times \cancel{4}\times 8}{\cancel{4}\times 7\times \cancel{9}\times 5}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{24}{35}\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice relatifs
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $\mathbf{9} + 9 = 18$
\item $-17 + \left( -8\right) = \mathbf{-25}$
\item $\mathbf{5} + \left( -8\right) = -3$
\item $\mathbf{10} + 5 = 15$
\item $-1 - \mathbf{\left( -7\right)} = 6$
\item $-2 + \left( -6\right) = \mathbf{-8}$
\item $\mathbf{-12} - \left( -6\right) = -6$
\item $5 + 9 = \mathbf{14}$
\item $-11 - \left( -4\right) = \mathbf{-7}$
\item $-15 - \left( -5\right) = \mathbf{-10}$
\item $-8 + 2 = \mathbf{-6}$
\item $-1 + 3 = \mathbf{2}$
\item $5 + 9 = \mathbf{14}$
\item $9 - 1 = \mathbf{8}$
\item $5,9 - \mathbf{\left( -3,5\right)} = 9,4$
\item $5,6 + \left( -2,3\right) = \mathbf{3,3}$
\item $2,8 - \mathbf{4,5} = -1,7$
\item $-9,3 - \mathbf{\left( -8,6\right)} = -0,7$
\item $-3,1 - 2,6 = \mathbf{-5,7}$
\item $-2,7 + 6 = \mathbf{3,3}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reperage
\exercice*
\parbox{0.4\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-5,-5)(5,5)
\psgrid[subgriddiv=2, subgridcolor=lightgray, gridlabels=8pt](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0,-5)(0,5)
\pstGeonode[PointSymbol=x,PosAngle={45,-135,45,-45,45,135,135,-135,-45,-45,45,135,45,},PointNameSep=0.4](0, 4.0){A}(-2.0, -1.5){B}(3.0, 0){F}(1.0, -1.5){G}(2.0, 3.0){H}(-4.0, 2.5){J}(-4.0, 0){K}(-4.5, -2.0){L}(4.5, -2.0){N}(0, -1.0){R}(4.0, 2.5){T}(-1.0, 2.5){U}(1.0, 2.0){Y}
\end{pspicture}}\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points A, B, F, G, H et J.
Les coordonnées du point A sont \hbox{$(0~;~4)$} 

Les coordonnées du point B sont \hbox{$(-2~;~-1{,}5)$} 

Les coordonnées du point F sont \hbox{$(3~;~0)$} 

Les coordonnées du point G sont \hbox{$(1~;~-1{,}5)$} 

Les coordonnées du point H sont \hbox{$(2~;~3)$} 

Les coordonnées du point J sont \hbox{$(-4~;~2{,}5)$} 

\item Placer dans le repère les points K, L, N, R, T et U de coordonnées respectives \hbox{$(-4~;~0)$}, \hbox{$(-4{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(4{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(0~;~-1)$}, \hbox{$(4~;~2{,}5)$} et \hbox{$(-1~;~2{,}5)$}. 
\item Placer dans le repère le point Y d'ordonnée 2 et d'abscisse 1
\end{enumerate}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions
\exercice*
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{3}{30}+\dfrac{4}{6}$
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{30}+\dfrac{4_{\times 5}}{6_{\times 5}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{30}+\dfrac{20}{30}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{23}{30}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 10-\dfrac{2}{9}$
\[\thenocalcul = \dfrac{10_{\times 9}}{1_{\times 9}}-\dfrac{2}{9}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{90}{9}-\dfrac{2}{9}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{88}{9}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{2}{7}$
\[\thenocalcul = \dfrac{1_{\times 7}}{1_{\times 7}}-\dfrac{2}{7}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{7}-\dfrac{2}{7}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{5}{7}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}-\dfrac{9}{40}$
\[\thenocalcul = \dfrac{7_{\times 10}}{4_{\times 10}}-\dfrac{9}{40}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{70}{40}-\dfrac{9}{40}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{61}{40}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{70}-\dfrac{2}{10}$
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{70}-\dfrac{2_{\times 7}}{10_{\times 7}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{70}-\dfrac{14}{70}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{-7}{70}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{-1\times \cancel{7}}{10\times \cancel{7}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{-1}{10}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 6-\dfrac{4}{2}$
\[\thenocalcul = \dfrac{6_{\times 2}}{1_{\times 2}}-\dfrac{4}{2}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{12}{2}-\dfrac{4}{2}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{8}{2}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{4\times \cancel{2}}{1\times \cancel{2}}\]
\[\thenocalcul = 4\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+1$
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+\dfrac{1_{\times 4}}{1_{\times 4}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+\dfrac{4}{4}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{11}{4}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{4}{3}-\dfrac{4}{3}$
\[\thenocalcul = 0\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice statistiques
\exercice*
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
        \item On a demandé aux élèves d'une classe de cinquième combien de temps par semaine était consacré à leur sport favori.\par
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline Durée t (en h)&  $0 \leqslant{} t < 1$ & $1 \leqslant{} t  < 2$ & $2 \leqslant{} t  < 3$ & $3 \leqslant{} t  < 4$ &  $4 \leqslant{} t  < 5$ & $5 \leqslant{} t  < 6$ & $6 \leqslant{} t  < 7$ \\\hline Effectif & 5 & 8 & 7 & 4 & 4 & 0 & 2 \\\hline \end{tabular}\par
        À partir de ce tableau, construire un  histogramme pour représenter ces données.\par
\begin{minipage}{10cm}
    \begin{pspicture}(0,-1)(8.5,9.5)
    \psaxes[showorigin=false]{->}(7.5,8.5)
    \psset{fillstyle=solid, linewidth=0.5pt}
    \psframe(0,0)(1,5)
    \psframe(1,0)(2,8)
    \psframe(2,0)(3,7)
    \psframe(3,0)(4,4)
    \psframe(4,0)(5,4)
    \psframe(5,0)(6,0)
    \psframe(6,0)(7,2)
    \rput(-0.2,-0.425){$0$}
    \rput(8.3,0){Durée}
    \rput(0,8.8){Effectif}
    \end{pspicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
    Sur l'axe horizontal, on représente les durées en heures et, sur l'axe vertical, on représente les effectifs.
    \end{minipage}
\item On a demandé aux élèves quel était leur sport préféré. 3 élèves préfèrent le basket-ball, 8 le tennis, 12 le football et 7 le judo. Construire un diagramme circulaire représentant cette répartion.\par
L'effectif total est égal à $ 3 + 8 + 12 + 7 = 30$. La mesure d'angle d'un secteur circulaire est proportionnelle à l'effectif du sport qu'il représente. Le coefficient de proportionnalité est égal au quotient de l'effectif total par 360\degre c'est à dire $360 \div 30=12$.\par
\renewcommand\tabcolsep{10pt}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c}
    \cline{1-6}
    Sport favori  & Basket-ball & Tennis & Football & Judo & Total &\rnode{plan1}{}\\
    \cline{1-6}
    Effectif & 3 & 8 & 12 & 7 & 30 &\rnode{plan1}{}\\
    \cline{1-6}
    Mesure (en degré)  & \bf36 & \bf96 & \bf144 & \bf84 & 360 &\rnode{plan2}{}\\
    \cline{1-6}
    \end{tabular}
    \ncbar{->}{plan1}{plan2}\Aput{$\times 12$}\par
    \begin{minipage}{6cm}
    En utilisant les mesures d'angles obtenues dans le tableau de proportionnalité, on trace le diagramme circulaire.
    \end{minipage}
\begin{minipage}{13cm}
    \psset{unit=3cm,fillstyle=solid}
    \pspicture(-1.5,-1)(1,1.5)
    \pswedge[fillcolor=Bisque]{1}{0}{36}
    \pswedge[fillcolor=LightSalmon]{1}{36}{132}
    \pswedge[fillcolor=Chocolate]{1}{132}{276}
    \pswedge{1}{276}{360}
    \rput(.6;18){Basket}
    \rput(.6;84){Tennis}
    \rput(.6;204){\white Football}
    \rput(.6;318){Judo}
    \endpspicture
    \end{minipage}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice symetrie
\exercice*
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport au point O en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.0,2.0){a}(-1.0,2.5){b}(-2.5,-1.5){c}(-0.5,-0.5){d}(1.5,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.5,0.0){a}(-0.5,2.5){b}(-1.5,0.0){c}(-2.0,-1.5){d}(2.0,-2.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](-0.5,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.5,0.5){a}(0.5,3.0){b}(-2.5,0.0){c}(-1.0,-2.0){d}(2.0,-0.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastCorPage}
\label{LastPage}

\end{document}